# Сохранение резервных копий баз данных в MS SQL Server 2008 R2 на FTP-сервер

## Опубликовано 09.07.2013 автором Виталий Онянов [оригинал](http://tavalik.ru/sohranenie-rezervnyx-kopij-baz-dannyx-sql-na-ftp-server/) 

![MSSql logo](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/2.png)

В данной статье речь пойдет о сохранении файлов резервных копий, полученных в результате работы планов обслуживания Microsoft SQL Server 2008 R2, на отдельный FTP-сервер. Эта операция позволит защитить данные от таких неприятных происшествий как выход из строя дискового накопителя, катастроф, кражи оборудования и прочего. К сожалению в программе «Среда Microsoft SQL Server Management Studio» штатными средствами не предусмотрено копирования файлов по FTP. Поэтому алгоритм автоматизации этого процесса будет следующий:

## Оглавление

1. [Создание bat-файла для копирования на FTP-сервер](#1-Создание-bat-файла-для-копирования-на-ftp-сервер).
2. [Создание задания Агента SQL Server для запуска bat-файлов](#2-Создание-задания-Агента-sql-server-для-запуска-bat-файлов).
3. [Добавление заданий в существующий план обслуживания SQL Server](#3-Добавление-заданий-в-существующий-план-обслуживания-sql-server).

## 1. Создание bat-файла для копирования на FTP-сервер

Согласно стратегии резервного копирования, приведенной в статье «Копирование и восстановление баз данных в Microsoft SQL Server 2008 R2», нам необходимо сохранять ежедневные полные бэкапы производственных баз данных на FTP-сервере и хранить их там 1 месяц с момента создания.

О создании «батника» для копирования произвольного файла на FTP-сервер, я уже писал в статье «Скачивание, загрузка и удаление файлов с FTP-сервера из командной строки».

Но дело в том, что имя файла, полученного в результате резервного копирования в SQL Server Management Studio, имеет примерно следующий вид: `BASE1_backup_2013_06_25_030007_5153516.bak`
состоящий из имени базы, слова **backup**, даты и времени создания копии. Поэтому имя файла необходимо «вычислять» каждый раз от даты копирования. В данном случае — от текущей даты. Для построении имени файла резервной копии будем использовать следующий код bat-файла:

```powershell
rem ***** Вычислим параметры текущей даты и имена файлов *****
set year=%date:~6%
set month=%date:~3,-5%
set day=%date:~0,-8%
set file_name="%base_name%_backup_%year%_%month%_%day%_*.bak"
set file_name_on_ftp="%base_name%_backup_%year%_%month%_%day%.bak"
```

Здесь переменная **%date%** возвращает строковое представление даты, из которого мы извлекаем все необходимые параметры и собираем из них имя файла. Следует помнить, что формат возвращаемой строки зависит от региональных настроек системы. Поэтому чтобы вышеприведенный код работал, необходимо убедиться, что переменная **%date%** возвращает строку вида: «09.07.2013» . Проверить это можно выполнив:
```powershell
echo %date%
```

![Echo date](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/1.png)

Таким образом, полный текст файла copy_on_ftp.bat, для копирования резервной копии базы SQL-сервера на FTP, будет следующим:
```powershell
rem ***** Отключаем вывод на экран *****
echo off

rem ***** Запишем все значения переменных *****
set ftp_host=
set ftp_username=
set ftp_pass=
set file_transport=transport.txt
set base_name=%1
set dir_from=%2
set dir_to=%3

rem ***** Вычислим параметры текущей даты и имена файлов *****
set year=%date:~6%
set month=%date:~3,-5%
set day=%date:~0,-8%
set file_name="%base_name%_backup_%year%_%month%_%day%_*.bak"
set file_name_on_ftp="%base_name%_backup_%year%_%month%_%day%.bak"

rem ***** Создаем файл с командами ftp ***** 
echo open %ftp_host%>%file_transport%
echo user %ftp_username% %ftp_pass%>>%file_transport%
echo cd %dir_to%>>%file_transport%
echo lcd %dir_from%>>%file_transport%
echo put %file_name% %file_name_on_ftp%>>%file_transport%
echo bye>>%file_transport%

rem ***** Запускаем на исполнение *****
ftp -v -n -s:%file_transport%

rem ***** Удаляем файл с командами ftp *****
del %file_transport%
```

Необходимо только указать параметры подключения к FTP-серверу. Имя базы данных, каталог с копией на локальном компьютере и каталог на сервере здесь задаются в качестве параметров. Соответственно, чтобы скопировать копию базы **BASE1** из **«C:\Backup\BASE1»** на FTP-сервер в **«Backup/SQL/BASE1»** за сегодняшнее число, необходимо выполнить:

![Example bat](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/3.png)

Аналогичным образом строятся файлы для удаления старых копий с FTP-сервера. Согласно выбранной стратегии резервного копирования, нам необходимы «батники» для удаления копий месячной del_on_ftp_last_month.bat и годичной del_on_ftp_last_year.bat давности.

## 2. Создание задания Агента SQL Server для запуска bat-файлов

Теперь перейдем к SQL-серверу. В моем примере это Microsoft SQL Server 2008 R2. Но для других версий SQL Server, действия будут аналогичными.
Создадим задание для запуска bat-файлов, которые будут копировать базу данных **master** и удалять соответствующую копию прошлого года. Для этого запустим SQL Sever Management Studio ( *«Пуск» — «Все программы» — «Microsoft SQL Server 2008 R2» — «Средства SQL Server 2008 R2»*) и введем данные для авторизации.

Затем в обозревателе объектов раскроем вкладку *«Агент SQL Server»*, кликнем правой кнопкой мыши по вкладке *«Задания»* и в контекстном меню выберем *«Создать задание»*.

![Create task](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/4.png)

Откроется окно нового задания, введем Имя и Описание и перейдем на вкладку *«Шаги»*.

![Go to task](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/5.png)

Здесь нажмем кнопку *«Создать»*, чтобы добавить шаг в задание.

![Create task](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/6.png)
 
Напишем Имя шага, тип выберем *«Операционная система (CmdExec)»* и пропишем команду для копирования базы на FTP-сервер.

![Task to copy](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/7.png)
 
Затем перейдем на вкладку *«Дополнительно»* и укажем:

* Действие при успехе: *«Перейти к следующему шагу»*;
* Действие при ошибке: *«Завершить задание с ошибкой»*;

![Extra info](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/8.png)

После чего жмем «ОК» .

Аналогичным образом создадим еще один шаг, с командой удаления прошлогодней копии базы данных.

![Next step](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/9.png)
 
С той лишь разницей, что при успехе необходимо *«Завершить задание с успехом»*.

![Extra next step](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/10.png)

Таким образом, получилось задание, состоящее из двух последовательных шагов.

![Full steps](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/11.png)
 
Сохраним задание, нажав «ОК».

## 3. Добавление заданий в существующий план обслуживания SQL Server

Ну и наконец, осталось добавить созданное задание в план обслуживания, который делает резервную копию базы данных master.
Для этого на вкладке *«Планы обслуживания»* выделим необходимый план обслуживания, в *«Панели элементов»* найдем пункт *«Задача «Выполнение задания агента SQL Server»»* и перетащим его в окно графического представления плана. В появившемся списке всех существующих задач, выберем необходимую нам задачу и нажмем «ОК».

![Full steps](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/12.png)

После чего останется только выставить последовательность действий таким образом, чтобы задание выполнялось сразу после успешного завершения задачи *«Резервное копирование базы данных»*.

![Full steps](https://gitlab.com/MinimaJack/1c-manual/raw/master/mssql/backupToFtp/13.png)


